## はじめに  
  
vim(vi)はLinuxに標準装備されているエディタで、一定層のエンジニアに今でも根強い支持を誇っています。  
広くいうとWindows のterapadやメモ帳と同じものです。  
研究室に入って、Linuxサーバーにアクセスすると、編集はviで、といわれるのですが、これが慣れないと面倒で、とっつきづらい原因になったりします。  
その一方でvimをやたら使いこなす先輩がいて、何が起こってるのかわからないくらい早い処理をこなしたりします。  
パッと見ものすごい簡素なエディタですが、拡張することで非常に便利になりますので、できる限り使いやすくできるよう、説明したいと思います。  
  
## Vim を使いこむべきか  
昔はvimかemacsか、という時代があったのですが、現在は優秀なGUIエディタやIDEがたくさんあります。  
[このへん](https://eng-entrance.com/free_texteditor_linux)  
基本的にはこの辺を使ったほうが圧倒的に楽になると重います。  
  
* サーバーにアクセス(SSH)して作業をする必要がある  
1. これが一番実用面では大事なポイントです。  
手元のPCでしか作業しない、という人はVS CODEなどを使用したほうが良いと思います。  
上記IDE等は非常に便利なものの、GUIアプリとなります。  
科学技術系だと計算機クラスタを使用することになるのでGUIアプリが使えません。  
  
* キーボードから手を離したくない(マウス操作が好きじゃない)  
私の場合はこれと後述するコマンド郡でした。  
プログラムやってる人感がすごい出ます。  
  
* 軽い環境で操作したい  
  
* コマンドを覚えていくのが好きな人  
  
基本キーボード操作なため、得にデバッグの設定がIDEに比べて大変になります。  
それでもコマンドでがんがんやりたい！って人にはうってつけだと思います。  
  
コマンドについては[こちら](vim_command.md)を参照ください。  
  
## 拡張  
ホームディレクトリに.vimrcファイルを置いて中に記述することで外観や、オプションを変更することができます。  
また、有志が開発しているプラグインをインストールすることで多くの機能拡張が可能です。  
設定、機能については[こちら](vim_edit.md)  
  
## windows でのvim  
上記の使用で自由に拡張してると、windowsでもvimを自由に使いたい、と思うときがあります。  
[kaoriya版のgvim](https://www.kaoriya.net/software/vim/)を使うことで、windowsでも整備されたvimをつかうことが可能です。  
(git bash付随のvimでも一部制限はありますが十分に扱うことができます。)  
  
## 様々なエディタのvimエミュレート機能  
vim と同じ操作のできるプラグインが開発されています。  
vs codeなどのエディタにもありますし  
vimium: chrome のvim使用  
microsoft word, excelなんかもvim風操作のできるプラグインがあります。  






